【消委會】黃埔稻庭養助虹鱒當三文魚 日籍店長呼冤：從日本進口

早前內地曾就虹鱒應否列入三文魚行列有過一番爭拗，中國水產流通與加工協會去年更聯同三文魚分會發出公示，稱已訂立《生食三文魚》團體標準，將虹鱒歸類為「三文魚」，強調三文魚只是鮭科魚類統稱，有本港消費者擔心食肆會將虹鱒當三文魚出售。
香港入口三文魚來自不同地方，主要包括挪威、日本、荷蘭、英國等，內地並不包括在內。消委會今日（15日）公布從市面搜集到多款三文魚刺身測試結果，發現位於黃埔新邨的食肆稻庭養助，一客6件售價達95元的銀三文魚刺身，原來是虹鱒，引起消費者擔心。
稻庭養助店長山野辺剛接受《香港01》訪問時表示，供應商聲稱及他判斷所引入的是「三文魚」，貨源來自日本，但政府卻認為這並非三文魚而是虹鱒，多次嘆言「我無法判斷」，希望港府設立明確標準。該食肆已停售「三文魚」，直至海關完成調查。
雖然虹鱒和三文魚都是同屬「鮭科」的魚類，惟虹鱒大部份時間於淡水河流及湖泊生活，而兩歲至成年的三文魚則主要在海洋生活。（資料圖片）
雖然虹鱒和三文魚都是同屬「鮭科」的魚類，惟虹鱒大部份時間於淡水河流及湖泊生活，而兩歲至成年的三文魚則主要在海洋生活。（資料圖片）
雖然虹鱒和三文魚都是同屬「鮭科」的魚類，惟香港大學生物科學學院教授梁美儀則指，虹鱒大部份時間於淡水河流及湖泊生活，而兩歲至成年的三文魚則主要在海洋生活。

消委會在測試期間到訪稻庭養助，以及表明購買三文魚，而餐牌上也列明是「銀三文魚」，但檢測後鑒定該樣本原來是「虹鱒」。

消委會今日公布，食肆稻庭養助一客6件（售價95元）的銀三文魚刺身，原來是虹鱒。（楊凱力攝）
消委會今日公布，食肆稻庭養助一客6件（售價95元）的銀三文魚刺身，原來是虹鱒。（楊凱力攝）
稻庭養助：問題產品來貨標明「日本青森県海灣養殖三文魚柳」

海關表示，已接獲相關檢測報告，並會根據其魚肉刺身的品種鑒定結果作出跟進，亦會諮詢魚類專家意見，如發現有關的聲稱抵觸《商品說明條例》，會採取執法行動。

稻庭養助早前回覆消委會表示，不會使用淡水魚或魚肉製作魚生給客人享用，是次檢測的魚肉是由一位日本養殖三文魚廠家，由日本帶來作試用及推廣用途。負責人表示，查看該魚肉包裝標籤上印有日本文寫上「日本青森県海灣養殖三文魚柳」，故認為是三文魚，並向消委會提供由日本養殖場提供的產地證明書，並表明以後不會入口及不會販賣沒有認可證明的魚肉或魚類以製作刺身或壽司供客人享用。該公司表示，沒有意圖欺騙食客，而將鱒魚作為三文魚推廣。

山野辺剛認為自己售賣的是三文魚，但政府卻指控這並非三文魚，嘆言「我無法判斷」。（楊凱力攝）
山野辺剛認為自己售賣的是三文魚，但政府卻指控這並非三文魚，嘆言「我無法判斷」。（楊凱力攝）
店長：來貨與市面三文魚相若 買入10公斤

稻庭養助為日本連鎖食肆，總店在秋田縣，在香港、首爾、新加坡等都有分店。記者今日下午時分到訪稻庭養助的黃埔店，發現仍有不少食客光顧，當中包括日本人。店長山野辺剛表示，去年底認識該「三文魚」日本供應商，一嚐由對方提供的三文魚刺身樣品，認為味道不錯，而售價140港元一公斤，與香港市價相若，故答應在店內推廣；至今年初對方直接從日本帶來十公斤魚肉，並根據自己30年廚師經驗，認為這是「三文魚」，皆因是魚肉呈橙色及是三文魚的味道，但政府卻指這並非「三文魚」，嘆言「我無法判斷」。

他舉例說，若政府檢測發現，聲稱來自日本的牛肉樣本原來是來自美國，但對商家來說其實難以判斷，希望港府能就有關分類訂立明確標準，「please make a rule」，做好把關工作，讓商家容易辨別及跟從。

山野辺剛表示，目前已暫停供應「三文魚」，直至海關完成調查，目前無法評論問題誰屬，但強調並非存心欺騙顧客。他又指，該店營運六年，首次接獲有關指控，難以估計會否影響店舖商譽，一切交由消費者判斷：「我認識三文魚，但最重要是判斷。誰人判斷？政府、供應商，還是食肆？」

其實香港點解仲有人信燒毀會
佢啲所謂測試成日都On99架啦
真係想搵佢幫手又係冇牙力
一日到黑喺到燒政府錢

似係貪平俾人呃走去入貨

如果係專業人士，應該自己分得到喎，邊有得賴？

如果間鋪的師傅或老闆連虹鱒三文魚都分不到,就執7佢啦

有心用虹鱒呃人嘅係老千，係仆街

但你做壽司師傅，咸水魚淡水魚都食唔出分唔到，用三文魚價買咗批虹鱒返嚟
首先就係無料，第二就係on9，唔怪之得喺日本撈唔掂要嚟香港啦

日本人都有大把仆街

居日蝗

？

喺日本住嘅大陸人

呢條友攞到啲批發商單據出嚟，應該真係冇料到食唔出係虹鱒，人寫乜佢信乜

日本咁大撚長條海岸線，要搵個淡水養殖場斷估仲難過喺海邊起個漁棚掛
呢批虹鱒我估會係大陸養大運去日本呃鳩啲無料on9仔

唔信業內人士會分唔到

有兩種可以
1.無知
2.奸商

唉好多產品都係咁

皮鞋話係made in Italy
其實係福州人係意大利設嘅廠， 聘請中國勞工造鞋，而唔係想像中，有個意大利白人造有心機咁造對鞋出嚟

巴打咁絕都諗到，請受小弟一拜

自己做師父都唔識分
下次入貨自己拎去驗下啦咁

呢種都高成本，要喺意大利一大班中國人
有啲係由中國車好件衫，運去意大利，只請一個人車粒鈕上去做最後一步added value ，就可以印make in italy

更加唔使去幫襯啦
平貴野做老細既亦唔識分
點解人仲要幫襯你
連自己入乜貨都唔識

PS間野尖沙咀仲有兩間同名, 唔知係咪同一分店

一客6件售價達95元的銀三文魚刺身，原來是虹鱒

巴打做過cmt未，當然有唔同

日本都要外購三文魚,重要購日本三文魚,條魚轉幾多手

係咪呃人都好...都已經無資格賣三文魚
垃圾

攞張紙出嚟大大隻字寫住サーモントラウト
響日本做開飲食邊有可能唔知係海水養殖系ニジマス(虹鱒)
仲夠膽畀記者影仲呈畀政府

日本本土鱒魚當鮭魚賣一樣犯景品表示法...
海水養殖虹鱒響日本做刺身安全合法一件事
掛羊頭賣狗肉，就算香港或日本狗肉合法一樣死

張紙寫住係陸奧個海水養殖場
響日本淡水種改良做海水養做刺身好普遍
三文魚其實本身生物學上都係分類做淡水魚

佢果日搵記者去影，
佢份野日文都寫到明唔係三文魚，係虹鱒三文魚
唔好扮晒野啦，仲有佢講d日文奇奇怪怪
係咪大陸人去日本生活一排之後去香港開檔

其實刺身食水好深1碟當佢100g,1kg來貨$140

記得舊時有人咁講過

報紙佬又得過且過
サーモントラウト竟然譯做三文魚柳
係咪英日文差到trout係乜魚都唔識就9譯算

可否講下佢啲日文有咩奇怪 真心想學嘢

我估個師傅似真傻仔 又粗心大意 唔係洗乜比人流放國外

有無人答到如果係養殖，淡水魚有咩問題 只要個養殖場無問題，條魚會有咩問題

無事就$95
有事就試用
香港人由上到下俾人嘅印象就剩係識揾藉口

商品說明條例 商品同名稱不乎

岩岩今日食燒肉放題先有虹鱒扮三文魚

唔識分就搵鬼信啦
東張西望個日兩種魚拍埋一齊比較傻既都分到虹鱒同三文魚
仲話師父同老闆

香港做生意就係咁
所謂自由社會
幾時都係益政府 大地主 大商團
幾時有益過小市民小商户
唔好話日本人
香港人成日都比中國人香港人呃啦
依家仲要有唔少鬼佬呃埋一份

過到衛生署但過唔到海關

有咗商品說明條例之後
茶餐廳都唔會亂落粟米斑塊落menu

講清楚係乜，咪冇問題囉，唔係話食唔壞人就得
用澳州和牛，但照牌寫住神戶和牛賣貴幾倍
啲客可能分唔出，但你都係呃人

日本有分三種，寫清楚咪冇人鬧你囉
サーモン（鮭）=生食得嗰堆，喺日本做刺身嘅主要用大西洋三文魚
トラウト（マス）=鱒魚，淡水魚，比較濃味，基本上唔可以生食
サーモントラウト=鱒魚改良種，放喺海河口交界處養，又可以生食，又有鱒魚嗰種濃味

日本人咁有禮貌係唔會咁做
食死班奶日狗點算

做飲食連基本魚名都唔識仲講到好無辜
真係好難相信

幫襯緊Park'n shop 油魚/鱈魚

你唔識分洗鬼幫襯你咩,
洗乜你開舖頭呀
個師傅炒左佢啦

佢好明顯唔係好識講日文咁喎

你請d 師傅白𢭃人工, 不如請o靚仔算啦
洗鬼幾萬蚊請個大廚咩

google サーモントラウト會出虹鱒

其實消委會幫左佢咋
幫佢做埋勞工處果份考核佢個大廚

咪罰錢囉
平時賺果d 嘔返出黎

唔識日文，下面係咪寫海化左既淡水魚

不過點都唔係三文魚

呢間個烏東好好食

サーモン唔可以當成鮭
日本有分鮭係野生
サーモン係養殖

唔好再食三文魚
日本人食既都係紅鱒

睇錯助養虹鱒 以為宜家連魚都有得助養

日本唔同地方都有唔同口音，例如東京同大板就差幾遠。唔係個個日本人講日文都講到好似你睇日劇啲明星咁正統

係,個鰻魚都OK

見過間野 啲野好撚貴

段片有寫海峡サーモンフィレー

遲早香港虹鱒魚都會定為三文魚

老閪都扮比人呃啦
唔通認自己係奸商咩？

唔老實

並表明以後不會入口及不會販賣沒有認可證明的魚肉或魚類以製作刺身或壽司供客人享用。

啫係佢認咗？

日本啲三文魚刺身其實多數來自歐洲或者北美洲
本土出產嘅三文魚因為多蟲通常用來熟食

三文魚唔係挪威黎既咩，點會走去同日本買
一定係支那魚扮三文魚賣去日本再轉賣香港

真正稻庭養助庭烏龍麵係無食店
去梅田有得買
一盒幾舊水國寶級

一定係大陸人扮日本人啦，日本人同香港人係至高無上唔會做錯野，全部柒野都係大陸人嚟嘅

利申:盲反on9

奸商， 挪威三文魚都唔用諗住賺盡
拉9佢就岩

故認為是三文魚，並向消委會提供由日本養殖場提供的產地證明書，並表明以後不會入口及不會販賣沒有認可證明的魚肉或魚類以製作刺身或壽司供客人享用。

人講就買，連係咪三文魚都無法判斷你學人賣壽司

Come on James 呢啲藉口冇乜誠意wo

笑得咁揚？反而驚下次無人中計

鰻魚就係嘅，三文魚應該拎晒去拍AV

虹鱒大部份時間於淡水河流及湖泊生活

聽講淡水魚有寄生蟲機會大好多

香港需要多啲呢種思想

大灣區文化靠你發揚光大

三文魚 日本人

大菌食細菌，香港人一級棒

上面先有中國人話整乾淨就無問題

通常係自己先降低標準，演變成被呃合理化

鱒魚要熟食架
當刺身咁食好大風險

港化咗中國移民都唔認係中國人啦

係就好一鑊熟

把打有料

Sashimi 都係去日本先食

其實都優化咗唔少～ 真係有文化咗好多 日本見過

菌就冇所謂～ 蟲嚟㗎

有幾個疑問

通常三文魚餐廳會直接講係三文魚，唔係三文魚但又想扮係三文魚嘅時候先會作個新名去魚目混珠

好似之前爭鮮就會將虹鱒叫做虹鱒三文魚 呢間餐廳其實會唔會係一早就知係虹鱒所以先作個名叫銀三文魚？

同埋就算係日本 通常三文魚刺身都係從外國進口 日本產嘅好少用嚟生食 所以佢話係從日本進口反而更加可疑

原來日本都有假三文魚
以後唔敢去日本食魚生刺身了

佢係日本人來嫁

不過係香港生活咗廿幾三十年

佢都識少少廣話

利申：識佢本人

條友真係鬼鬼地，邊會專登入日本三文魚做刺身。

日本D普通壽司店都係用進口三文魚

公開同人講自己幾蠢

企撚開啦你屌你老母
無知真係冇得救

on9去超市買條魚都會寫刺身用

有可能

反正made in japan或者日本餐廳我點都避開8成

呢個comment就中肯
就算鹿兒島既人講野Tokyo人聽都會有口音
唔明班On9連登仔負評啲乜

日本人有免死金牌

同一間日本好多分店

支那果然係世界毒瘤

日本人係神聖不可侵犯的，所以嗰個大叔肯定係大陸人扮，唔好再屈日本人，全部日本人都係好人

元氣夠話由日本進口啦
元氣班垃圾高層仲厚顏無恥唔認錯

呢間都有賣一盒幾舊水

你去百德新街行一轉
大把係咁

唔識魚，篇文咁寫我咁譯，都有寫到要冷凍過一次先生食得

サーモントラウト
トラウトを品種改良したのが、サーモントラウト。淡水魚であるトラウトに対し、海の河口付近で養殖されています。生で食べられるといったサーモンの特性と、味の濃さといったトラウトの特性をいいとこ取りしているのが特徴。生で食べられるサーモントラウトは主に一度冷凍してから解凍されたものが流通している。

（設計對白）唔......我同我D師傅都唔用及唔食虹鳟，我地又點知二者外觀及味道的差微分别啫。

佢應該可以告個日本供應商，唔告的話，因為佢可能根本知就是虹鳟。

其實金三文魚=真三文魚（普通三文魚）
銀三文魚=假三文魚？？

其實佢一定分到，如果唔係菜單都唔會叫銀三文魚

景品表示法話呢隻係海三文魚
另，銀三文魚真有其類，仲有白 粉紅 紅 帝王
睇完之後反而覺得個日本師傅可能啱 假如啲貨真係跟張紙嘅話

サーモントラウト嘅和名係ニジマス(虹鱒)(降海型)喎

呢間個冷烏冬好好食

死 俾啲term搞到頭都大埋
係虹鱒 但寫鮭又唔一定犯法

このガイドラインの表現が業界やマスコミの反発を受けて、森雅子消費者担当大臣は2月7日「サーモントラウトを使って『サケ弁当』と表示しても、必ずしも景品表示法違反にはあたらない」との見解を示しました。これを受けて消費者庁はメニュー表示のガイドライン案を今後、修正される見通しと報道されています。正式なガイドラインの発表は、遅れることになりそうです。

問清楚先，究竟佢賣緊嘅「銀三文魚」係實際乜先
純淡水養大嘅鱒=マス=Trout?
改良種喺海養嘅鱒=サーモントラウト=salmon trout?
如果係第二種，只叫做「三文魚」都有啲誤導，但都錯唔曬

但叫做「銀三文魚」就肯定係錯，係誤導
因為「銀三文魚」係真係有呢種魚，可以生食

ギンザケ（英名／Coho salmon, Silver salmon）
英名／Coho salmon, Silver salmon
学名 Oncorhynchus kisutch (Walbaum,1792)
漢字・学名由来
漢字 銀鮭
由来・語源 体色から。
食べ方・料理法・作り方
調理法
生食(刺身、カルパッチョ、マリネ)、揚げる(フライ)、ソテー(ムニエル、ちゃんちゃん焼き)、焼く(幽庵焼き、みそ漬け、塩焼き)、汁(石狩鍋、三平汁)、煮る(みそ煮)、卵巣(しょうゆ漬け)

如果熟食又唔係叫三文魚仲有無得屌佢

可能係因為鮭係
科 : サケ科 Salmonidae(鮭科)
属 : タイヘイヨウサケ属(太平洋鮭屬)
種 : サケ（またはシロザケ）(鮭/白鮭種)

鱒係
科 : サケ科 Salmonidae(鮭科)
属 : タイヘイヨウサケ属 Oncorhynchus(太平洋鮭屬)
種 : ニジマス O. mykiss(虹鱒種)

所以叫鮭弁当可以當佢啱掛，都係(太平洋鮭屬)

睇完篇嘢，佢地係拗緊サーモントラウト(呢種喺海河口邊養大嘅改良型可以生食嘅鱒)
可唔可叫「サケ」(鮭)或者淨係「サーモン」(三文魚)

至於純淡水嘅ニジマス(鱒)就點都唔可以叫「サケ」(鮭)/「サーモン」(三文魚)

所以間餐廳可能用緊翻譯嘅灰色地帶 冇話Salmonidae唔可以叫三文魚

呢個世界係咁 唔好當正人地做咩都唔使成本 唔使賺錢

反正made in Chi Na或者支那餐廳我點都避開10成

你閱讀理解fail?食得多重金屬刺身多？

香港食品佔最高含量嘅物質，係叫做「租」